@proceedings{CORIA-TALN:2023,
    editor = "Servan, Christophe and Vilnat, Anne",
    title = "Actes de CORIA-TALN 2023",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = ""
}


@inproceedings{Abrougui:CORIA-TALN:2023,
    author = "Abrougui, Rim",
    title = "Les jeux de donn\'ees en compr\'ehension du langage naturel et parl\'e : paradigmes d'annotation et repr\'esentations s\'emantiques",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-20",
    note = "",
    abstract = "La compr\'ehension du langage naturel et parl\'e (NLU/SLU) couvre le probl\`eme d'extraire et d'annoter la structure s\'emantique, \`a partir des \'enonc\'es des utilisateurs dans le contexte des interactions humain/machine, telles que les syst\`emes de dialogue. Elle se compose souvent de deux t\^aches principales : la d\'etection des intentions et la classification des concepts. Dans cet article, diff\'erents corpora SLU sont \'etudi\'es au niveau formel et s\'emantique : leurs diff\'erents formats d'annotations (\`a plat et structur\'e) et leurs ontologies ont \'et\'e compar\'es et discut\'es. Avec leur pouvoir expressif gardant la hi\'erarchie s\'emantique entre les intentions et les concepts, les repr\'esentations s\'emantiques structur\'ees sous forme de graphe ont \'et\'e mises en exergue. En se positionnant vis \`a vis de la litt\'erature et pour les futures \'etudes, une projection s\'emantique et une modification au niveau de l'ontologie du corpus MultiWOZ ont \'et\'e propos\'ees.",
    keywords = "Compr\'ehension du langage, ontologies, repr\'esentation s\'emantique \`a plat (BIO), repr\'esentation s\'emantique structur\'ee (graphe)",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/481177.pdf"
}


@inproceedings{Akani:CORIA-TALN:2023,
    author = "Akani, Eunice",
    title = "\'Etude de la fid\'elit\'e des entit\'es dans les r\'esum\'es par abstraction",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "21-36",
    note = "",
    abstract = "L'un des probl\`emes majeurs dans le r\'esum\'e automatique de texte par abstraction est la fid\'elit\'e du r\'esum\'e g\'en\'er\'e vis-\`a-vis du document. Les syst\`emes peuvent produire des informations incoh\'erentes vis-\`a-vis du document. Ici, nous mettons l'accent sur ce ph\'enom\`ene en restant focalis\'e sur les entit\'es nomm\'ees. L'objectif est de r\'eduire les hallucinations sur celles-ci. Ainsi, nous avons g\'en\'er\'e des r\'esum\'es par sampling et avons s\'electionn\'e, \`a l'aide d'un crit\`ere bas\'e sur le risque d'hallucination sur les entit\'es et les performances du mod\`ele, ceux qui minimisent les hallucinations sur les entit\'es. Une \'etude empirique du crit\`ere montre son adaptabilit\'e pour la s\'election de r\'esum\'e. Nous avons propos\'e des heuristiques pour la d\'etection des entit\'es qui sont des variations ou flexions d'autres entit\'es. Les r\'esultats obtenus montrent que le crit\`ere r\'eduit les hallucinations sur les entit\'es nomm\'ees en gardant un score ROUGE comparable pour CNN/DM.",
    keywords = "R\'esum\'e automatique de texte, hallucination, entit\'e nomm\'ee",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461759.pdf"
}


@inproceedings{Alavoine-Babin:CORIA-TALN:2023,
    author = "Alavoine, Nad\`ege and Babin, Arthur",
    title = "Mise en place d'un mod\`ele compact \`a architecture Transformer pour la d\'etection jointe des intentions et des concepts dans le cadre d'un syst\`eme interactif de questions-r\'eponses",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "37-56",
    note = "",
    abstract = "Les t\^aches de d\'etection d'intention et d'identification des concepts sont toutes deux des \'el\'ements\textasciitilde importants de la compr\'ehension de la parole. Elles sont souvent r\'ealis\'ees par deux modules diff\'erents\textasciitilde au sein d'un pipeline. L'apparition de mod\`eles r\'ealisant conjointement ces deux t\^aches a permis\textasciitilde d'exploiter les d\'ependances entre elles et d'am\'eliorer les performances obtenues. Plus r\'ecemment,\textasciitilde des mod\`eles de d\'etection jointe reposant sur des architectures Transformer ont \'et\'e d\'ecrits dans la\textasciitilde litt\'erature. Par ailleurs, avec la popularit\'e et taille croissante des mod\`eles Transformer ainsi que les\textasciitilde inqui\'etudes ergonomiques et \'ecologiques grandissantes, des mod\`eles compacts ont \'et\'e propos\'es. Dans\textasciitilde cet article, nous pr\'esentons la mise en place et l'\'evaluation d'un mod\`ele compact pour la d\'etection\textasciitilde jointe de l'intention et des concepts. Notre contexte applicatif est celui d'un syst\`eme interactif de\textasciitilde questions-r\'eponses fran\c{c}ais.",
    keywords = "D\'etection jointe, D\'etection d'intention, Identification de concepts, Transformer, BERT joint, Classifieur DIET, CamemBERT, FrALBERT",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461882.pdf"
}


@inproceedings{Benard:CORIA-TALN:2023,
    author = "B\'enard, Maud",
    title = "Utiliser les syntagmes nominaux complexes anglais pour \'evaluer la robustesse des syst\`emes de traduction anglais-fran\c{c}ais en langue de sp\'ecialit\'e",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-71",
    note = "",
    abstract = "Nous d\'efendons l'id\'ee que l'analyse des erreurs faites lors de la traduction des syntagmes nominaux complexes pr\'esente un int\'er\^et pour \'evaluer la robustesse des syst\`emes de traduction automatique anglais-fran\c{c}ais en langue de sp\'ecialit\'e. Ces constructions syntaxiques impliquent des questions de syntaxe et de lexique qui constituent un obstacle important \`a leur compr\'ehension et leur production pour les locuteurs d'anglais non natifs. Nous soutenons que ces analyses contribueraient \`a garantir que les syst\`emes de TA r\'epondent aux exigences linguistiques des utilisateurs finaux auxquels ils sont destin\'es.",
    keywords = "traduction automatique, \'evaluation linguistique, syntagmes nominaux complexes, langue de sp\'ecialit\'e, discours scientifique",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/480732.pdf"
}


@inproceedings{Cousin:CORIA-TALN:2023,
    author = "Cousin, Marie",
    title = "Vers une impl\'ementation de la th\'eorie sens-texte avec les grammaires cat\'egorielles abstraites",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "72-86",
    note = "",
    abstract = " La th\'eorie sens-texte est une th\'eorie linguistique visant \`a d\'ecrire la correspondance entre le sens et le texte d'un \'enonc\'e \`a l'aide d'un outil formel qui simule l'activit\'e langagi\`ere d'un locuteur natif. Nous avons mis en place une premiere impl\'ementation de cette th\'eorie \`a l'aide des grammaires cat\'egorielles abstraites, qui sont un formalisme grammatical bas\'e sur le lambda-calcul. Cette impl\'ementation repr\'esente les trois niveaux de repr\'esentation s\'emantique, syntaxique profonde et syntaxique de surface de la th\'eorie sens-texte. Elle montre que la transition de l'un \`a l'autre de ces niveaux (en particulier la g\'en\'eration d'une repr\'esentation de syntaxe de surface \`a partir d'une repr\'esentation s\'emantique d'un m\^eme \'enonc\'e) peut \^etre impl\'ement\'ee en utilisant les propri\'et\'es avantageuses des grammaires cat\'egorielles abstraites, dont la transduction. ",
    keywords = "Grammaires Cat\'egorielles Abstraites, Th\'eorie Sens Texte, Paraphrase",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461417.pdf"
}


@inproceedings{Lagrid:CORIA-TALN:2023,
    author = "Lagrid, Asmaa",
    title = "Analyse de la l\'egitimit\'e des start-ups",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "87-100",
    note = "",
    abstract = "\textasciitilde La l\'egitimit\'e est un \'el\'ement crucial pour la stabilit\'e et la survie des startups en phase de croissance. Ce concept est d\'efini dans la litt\'erature comme \'etant la perception de l'ad\'equation d'une organisation \`a un syst\`eme social en termes de r\`egles, valeurs, normes et d\'efinitions. En d'autres termes, la l\'egitimit\'e des startups repose sur l'alignement des jugements subjectifs avec les jugements objectifs des experts, bas\'es sur les performances des startups. Cette mesure de la subjectivit\'e de la l\'egitimit\'e est tr\`es similaire \`a l'analyse des sentiments financiers r\'ealis\'ee sur les entreprises pour \'evaluer leur sant\'e financi\`ere et prendre des d\'ecisions d'investissement. Dans ce travail, nous pr\'esentons les travaux sur la l\'egitimit\'e et les avanc\'ees de l'analyse des sentiments qui peuvent nous aider \`a analyser la l\'egitimit\'e. Nous examinons \'egalement les similitudes et les diff\'erences entre la l\'egitimit\'e et l'analyse des sentiments financiers. Nous pr\'esentons une premi\`ere exp\'erimentation sur les annonces de projets sur une plateforme de crowdfunding, en utilisant le mod\`ele DistilBERT, qui a d\'ej\`a \'et\'e largement utilis\'e pour la classification de texte. En conclusion, nous discutons des perspectives de notre recherche pour mesurer la l\'egitimit\'e des startups.",
    keywords = "L\'egitimit\'e, startup, mesure, analyse des sentiments",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461950.pdf"
}


@inproceedings{Lopez:CORIA-TALN:2023,
    author = "Lopez, Fabien",
    title = "Approches neuronales pour la d\'etection des cha{\^\i}nes de cor\'ef\'erences : un \'etat de l'art",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "101-113",
    note = "",
    abstract = "La r\'esolution des liens de cor\'ef\'erences est une t\^ache importante du TALN impliquant coh\'erence et compr\'ehension d'un texte. Nous pr\'esenterons dans ce papier une vision actuelle de l'\'etat de l'art sur la r\'esolution des liens de cor\'ef\'erence depuis 2013 et l'av\`enement des mod\`eles neuronaux pour cette t\^ache. Cela comprend les corpus disponibles en fran\c{c}ais, les m\'ethodes d'\'evaluation ainsi que les diff\'erentes architectures et leur approche. Enfin nous d\'etaillerons les r\'esultats, t\'emoignant de l'\'evolution de m\'ethodes de r\'esolutions des liens de cor\'ef\'erences.",
    keywords = "R\'esolution de cor\'ef\'erences, anaphores, \'etat de l'art",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/459264.pdf"
}


@inproceedings{Martin:CORIA-TALN:2023,
    author = "Martin, Thibaud",
    title = "Etudes sur la g\'eolocalisation de Tweets",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "114-130",
    note = "",
    abstract = {La g\'eolocalisation de textes non structur\'es est un probl\`eme de recherche consistant \`a extraire uncontexte g\'eographique d'un texte court. Sa r\'esolution passe typiquement par une recherche de termesspatiaux et de la d\'esambigu{\"\i}sation. Dans cet article, nous proposons une analyse du probl\`eme, ainsi que deux m\'ethodes d'inf\'erence pourd\'eterminer le lieu dont traite un texte : 1. Comparaison de termes spatiaux \`a un index g\'eographique2. G\'eolocalisation de textes sans information g\'eographique \`a partir d'un graphe de co-occurrencede termes (avec et sans composante temporelle) Nos recherches sont bas\'ees sur un dataset de 10 millions de Tweets traitant de lieux fran\c{c}ais, dont57 830 poss\`edent une coordonn\'ee g\'eographique.},
    keywords = "TALN, g\'eolocalisation de textes, fouille de donne\'es, Twitter",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461969.pdf"
}


@inproceedings{Menad:CORIA-TALN:2023,
    author = "Menad, Safaa",
    title = "IR-SenTransBio: Mod\`eles Neuronaux Siamois pour la Recherche d'Information Biom\'edicale",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "131-142",
    note = "",
    abstract = "L'entra{\^\i}nement de mod\`eles transformeurs de langages sur des donn\'ees biom\'edicales a permis d'obtenir des r\'esultats prometteurs. Cependant, ces mod\`eles de langage n\'ecessitent pour chaque t\^ache un affinement (fine-tuning) sur des donn\'ees supervis\'ees tr\`es sp\'ecifiques qui sont peu disponibles dans le domaine biom\'edical. Dans le cadre de la classification d'articles scientifiques et les r\'eponses aux questions biom\'edicales, nous proposons d'utiliser de nouveaux mod\`eles neuronaux siamois (sentence transformers) qui plongent des textes \`a comparer dans un espace vectoriel. Nos mod\`eles optimisent une fonction objectif d'apprentissage contrastif auto-supervis\'e sur des articles issus de la base de donn\'ees bibliographique MEDLINE associ\'es \`a leurs mots-cl\'es MeSH (Medical Subject Headings). Les r\'esultats obtenus sur plusieurs benchmarks montrent que les mod\`eles propos\'es permettent de r\'esoudre ces t\^aches sans exemples (zero-shot) et sont comparables \`a des mod\`eles transformeurs biom\'edicaux affin\'es sur des donn\'ees supervis\'es sp\'ecifiques aux probl\`emes trait\'es. De plus, nous exploitons nos mod\`eles dans la t\^ache de la recherche d'information biom\'edicale. Nous montrons que la combinaison de la m\'ethode BM25 et de nos mod\`eles permet d'obtenir des am\'eliorations suppl\'ementaires dans ce cadre.",
    keywords = "Mod\`eles de Langage, Transformeurs, Apprentissage Contrastif, Mod\`eles Neuronaux Simaois, Apprentissage sans Exemple, Apprentissage auto, supervis\'e, Recherche d'Information, Classification de Documents, R\'eponses aux Questions, Textes Biom\'edicaux",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461892.pdf"
}


@inproceedings{Nakhle:CORIA-TALN:2023,
    author = "Nakhl\'e, Mariam",
    title = "L'\'evaluation de la traduction automatique du caract\`ere au document : un \'etat de l'art",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "143-159",
    note = "",
    abstract = "Ces derni\`eres ann\'ees l'\'evaluation de la traduction automatique, qu'elle soit humaine ou automatique,a rencontr\'e des difficult\'es. Face aux importantes avanc\'ees en mati\`ere de traduction automatiqueneuronale, l'\'evaluation s'est montr\'ee peu fiable. De nombreuses nouvelles approches ont \'et\'e pro-pos\'ees pour am\'eliorer les protocoles d'\'evaluation. L'objectif de ce travail est de proposer une vued'ensemble sur l'\'etat global de l'\'evaluation de la Traduction Automatique (TA). Nous commenceronspar exposer les approches d'\'evaluation humaine, ensuite nous pr\'esenterons les m\'ethodes d'\'evaluationautomatiques tout en diff\'erenciant entre les familles d'approches (m\'etriques superficielles et apprises)et nous pr\^eterons une attention particuli\`ere \`a l'\'evaluation au niveau du document qui prend comptedu contexte. Pour terminer, nous nous concentrerons sur la m\'eta-\'evaluation des m\'ethodes.",
    keywords = "\'evaluation de la traduction automatique, traduction automatique, traduction automatique au niveau du document",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/460910.pdf"
}


@inproceedings{Nishimwe:CORIA-TALN:2023,
    author = "Nishimwe, Lydia",
    title = "Normalisation lexicale de contenus g\'en\'er\'es par les utilisateurs sur les r\'eseaux sociaux",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "160-183",
    note = "",
    abstract = "L'essor du traitement automatique des langues (TAL) se vit dans un monde o\`u l'on produit de plus en plus de contenus en ligne. En particulier sur les r\'eseaux sociaux, les textes publi\'es par les internautes sont remplis de ph\'enom\`enes {\guillemotleft} non standards {\guillemotright} tels que les fautes d'orthographe, l'argot, les marques d'expressivit\'e, etc. Ainsi, les mod\`eles de TAL, en grande partie entra{\^\i}n\'es sur des donn\'ees {\guillemotleft} standards {\guillemotright}, voient leur performance diminuer lorsqu'ils sont appliqu\'es aux contenus g\'en\'er\'es par les utilisateurs (CGU). L'une des approches pour att\'enuer cette d\'egradation est la normalisation lexicale : les mots non standards sont remplac\'es par leurs formes standards. Dans cet article, nous r\'ealisons un \'etat de l'art de la normalisation lexicale des CGU, ainsi qu'une \'etude exp\'erimentale pr\'eliminaire pour montrer les avantages et les difficult\'es de cette t\^ache.",
    keywords = "normalisation lexicale, contenus g\'en\'er\'es par les utilisateurs (CGU), r\'eseaux sociaux, mod\`eles de langue",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461589.pdf"
}


